 Введение

### Основы контейнеризации

_История развития контейнеризации_

Идея изоляции пользовательских пространств берет свое начало в 1979 году, когда в ядре UNIX появился системный вызов chroot. Он позволял изменить путь каталога __корня__ / для группы процессов на новую локацию в файловой системе, то есть фактически создавал новый корневой каталог, который был изолирован от первого. Следующим шагом и логическим продолжением chroot стало создание в 2000 году FreeBSD jails («тюрем»), в которых изначально появилась частичная изоляция сетевых интерфейсов. В первой половине 2000-х технологии виртуализации на уровне ОС активно развивались – появились Linux VServer (2001), Solaris Containers (2004) и OpenVZ (2005).


![Взаимодействие Chroot с файловой системо](./images/2.1.1.jpg)

Рисунок 1. Взаимодействие Chroot с файловой системой

В операционной системе Linux технологии изоляции и виртуализации ресурсов вышли на новый этап в 2002 году, когда в ядро было добавлено первое пространство имен для изоляции файловой системы – mount. В 2006-2007 годах компанией Google был разработан механизм Process Containers (позднее переименованный в cgroups), который позволил ограничить и изолировать использование группой процессов ЦПУ, ОЗУ и других  аппаратных ресурсов. В 2008 году функционал cgroups был добавлен в ядро Linux. Достаточная функциональность для полной изоляции и безопасной работы контейнеров была завершена в 2013 году с добавлением в ядро пространства имен пользователей – user.
В 2008 году была представлена система LXC (LinuX Containers), которая позволила запускать несколько изолированных Linux систем (контейнеров) на одном сервере. LXC использовала для работы механизмы изоляции ядра – namespaces и cgroups. В 2013 году появилась платформа Docker, популяризовавшая контейнерные технологии за счет простоты использования и широкого функционала. Изначально Docker использовал LXC для запуска контейнеров, однако позднее перешел на собственную библиотеку libcontainer, также завязанную на функционал ядра Linux. В 2015 появился проект Open Container Initiative (OCI), который регламентирует и стандартизирует развитие контейнерных технологий в настоящее время.

_Структура контейнера_
_Контейнеризация_ (виртуализация на уровне ОС) – технология, которая позволяет запускать программное обеспечение в изолированных на уровне операционной системы пространствах. Контейнеры являются наиболее распространенной формой виртуализации на уровне ОС. С помощью контейнеров можно запустить несколько приложений на одном сервере (хостовой машине), изолируя их друг от друга.

![Структурная схема взаимодействия контейнеров с системой](./images/2.2.jpg)

Рисунок 2. Структурная схема взаимодействия контейнеров с системой

Процесс, запущенный в контейнере, выполняется внутри операционной системы хостовой машины, но при этом он изолирован от остальных процессов. Для самого процесса это выглядит как будто он единственный работает в системе.

_Изоляция контейнеров_
Изоляция процессов в контейнерах осуществляется благодаря двум механизмам ядра Linux – __пространствам имен__ (namespaces) и __контрольным группам__(cgroups).
Пространства имен гарантируют, что процесс будет работать с собственным представлением системы. Существует несколько типов пространств имен:
—	файловая система (mount, mnt) изолирует файловую систему;
—	UTS (UNIX Time-Sharing, uts) – изолирует имя хоста и доменное имя;
—	идентификатор процессов (process identifier, pid) – изолирует процессы;
—	сеть (network, net) – изолирует сетевые интерфейсы;
—	межпроцессное взаимодействие (ipc) – изолирует конкурирующее взаимодействие процессами;
—	пользовательские идентификаторы (user) – изолирует ID пользователей и групп;
В связи с этим процесс принадлежит не одному пространству имен, а одному пространству имен каждого типа.
__Контрольные группы__ гарантируют, что процесс не будет конкурировать за ресурсы, которые зарезервированы другими процессами. Они ограничивают (контролируют) объем ресурсов, который может потреблять ЦПУ, ОЗУ, пропускную способность сети и др.

_Основные определения при работе с контейнерами_
_Container image_ (образ) – файл, в который упаковано приложение и его среда. Он содержит файловую систему, которая будет доступна приложению, метаданные (например команды, которые должны быть выполнены при запуске контейнера). 
Образы контейнеров состоят из слоев (как правило, один слой – одна инструкция). Разные образы могут содержать одни и те же слои, поскольку каждый слой надстроен поверх другого образа, а два разных образа могут использовать один и тот же родительский образ в качестве основы. Образы хранятся в Registry Server (реестре) и версионируются с помощью tag (тегов). Если тег не указан, то по умолчанию используется latest.
_Registry Server _(реестр, хранилище) – репозиторий для хранения образов, разделяется на локальные (администрируемые вами) и публичные (общедоступные). После создания образа на локальном компьютере его можно отправить в репозиторий, а при необходимости извлечь на другом компьютере и запустить. Из общедоступных можно назвать наиболее распространенные – Docker Hub (docker.io), RedHat (quay.io).



![Слои контейнера](./images/2.3.jpg)

Рис. 2.3. Слои контейнера

_Container_ (контейнер) – это экземпляр образа контейнера. Выполняемый контейнер – это запущенный процесс, изолированный от других процессов на сервере и ограниченный выделенным объемом ресурсов (ЦПУ, ОЗУ, диска и др.). Выполняемый контейнер сохраняет все слои образа с доступом на чтение и формирует сверху свой исполняемый слой с доступом на запись.
_Container Engine_ (движок контейнеризации) – это программная платформа для упаковки, распространения и выполнения приложений, которая скачивает образы, устанавливает метаданные, собирет метрики и др. Наиболее распространенные containerd, cri-O. Но за создание и запуск контейнеров отвечает Container Runtime.
_Container Runtime_ (среда выполнения контейнеров) – программный компонент для создания и запуска контейнеров. В качестве примеров можно выделить runc (инструмент командной строки, основанный на упоминавшейся выше библиотеке libcontainer), crun, gVisor, rkt, LXC.
_Host_ (хост) – сервер, на котором запущен Container Engine и выполняются контейнеры.
_Open Container Initiative_ (OCI) – это проект Linux Foundation, основанный в 2015 году компанией Docker Inc, целью которого является разработка стандартов контейнеризации. В настоящее время в проекте участвуют такие компании, как Google, RedHat, Microsoft и др. OCI поддерживает спецификации image-spec (формат образов) и runtime-speс (Container Runtime).

![Структурная схема работы с контейнером](./images/2.4.jpg)

Рис. 2.4. Структурная схема работы с контейнером

_Рекомендации при работе с контейнерами_
•	Документацию по запуску контейнера (путь к образу и необходимые команды с ключами) можно найти в реестре образов (к примеру в Docker Hub существует удобный поисковик) или в файле ReadMe репозитория с исходным кодом проекта, предназначенным для описания работы контейнера.
•	Для скачивания образов используется команда pull, однако в целом она необязательна – при выполнении большинства команд (create, run и др.) образ скачивается автоматически, если не будет найден локально.
•	При выполнении команд pull, create, run и др. следует указывать репозиторий и тег образа. Если этого не делать, то будет скачена версия latest, соответствующая самому актуальному образу в репозитории docker.io(используется по умолчанию).
•	При запуске контейнера по умолчанию выполняется команда (точка входа) ENTRYPOINT или CMD. Разница между ними заключается в том, что CMD устанавливает параметры по умолчанию, которые можно переопределить из интерфейса командной строки Docker (CLI) при запуске контейнера Docker в ENTRYPOINT, параметры по умолчанию нельзя переопределить при выполнении контейнеров.

_Docker_
Docker – это открытая платформа для разработки, доставки и запуска приложений. Состоит из утилиты командной строки docker, которая вызывает одноименный сервис (сервис является потенциальной единой точкой отказа) и требует права доступа root. По умолчанию использует в качестве Container Runtime runc. Все файлы Docker (образы, контейнеры и др.) хранятся в каталоге /var/lib/docker (для установки на производственную систему выделяйте корневому каталогу больше памяти чем по умолчанию).
Для установки необходимо воспользоваться официальным руководством – Download and install Docker, которое содержит подробные инструкции для Linux, Windows и Mac. Неодходимо отметить, что контейнерам для работы необходимы функции ядра Linux, поэтому они работают нативно под Linux (родителем контейнерной виртуализации является ОС Linux, т.е. в данном классе ОС есть все необходимые модули для их запуска), почти нативно в последних версиях Windows благодаря WSL2 (через Docker Desktop или Linux диструбутив) и не нативно под Mac (используется виртуализация). Рекомендуется использовать в тестовой и особенно в промышленной эксплуатации только Linux.


#### Дополнительные источники
1) https://rtfm.co.ua/what-is-yaml-obshhij-obzor-tipy-dannyx-yaml-vs-json-i-pyyaml/
2) https://yaml.readthedocs.io/en/latest/example.html
3) https://itnan.ru/post.php?c=1&p=659049
4) https://habr.com/ru/post/541288/
